MENA-Regionalfonds für KKMU-Finanzierung VI (SANAD)

SANAD - arabisch für Unterstützung - wurde 2011 mit Mitteln des BMZ und der EU gegründet. Es handelt sich um einen regionalen Fonds, der verschiedene Finanzprodukte an lokale Partnerinstitutionen (PI) ausreicht, um hierdurch den Finanzierungszugang für kleinste, kleine und mittlere Unternehmen (KKMU) in den Ländern Nordafrikas, des Nahen Ostens und ausgewählten Ländern Subsaharas zu verbessern. SANAD verfolgt das Ziel, die wirtschaftlichen und sozialen Lebensbedingungen in der Region durch Erhöhung von Einkommen, Beschäftigung und Wachstum zu verbessern und einen Beitrag zur Armutsreduzierung zu leisten. Potenzielle Zielländer des Fonds sind Ägypten, Algerien, Cote d'Ivoire, Ghana, Irak, Jemen, Jordanien, Kenia, Libanon, Marokko, Palästinensische Gebiete, Ruanda, Senegal, Syrien, Tunesien und Uganda.

Die Bundesregierung unterstützt SANAD als Teil der deutschen Antwort auf den "Arabischen Frühling". Das erste Engagement wurde durch Aufstockungen der Mittel in den Jahren 2011 bis 2020 untermauert. Auch die KfW finanziert seit 2013 den Fonds durch Förderbeteiligungen. Die EU hat ihre Beteiligung im Laufe der Jahre ebenfalls stetig erhöht. Darüber hinaus haben sich auch die schweizerische SECO, die österreichische Entwicklungsbank (OeEB) sowie die niederländische FMO am SANAD beteiligt. Die GLS Bank konnte als erster privater kommerzieller Investor des Fonds gewonnen werden. Inzwischen ist u.a. auch der private amerikanische Investor "Calvert Impact Capital" investiert. Die Mittel des Fonds werden revolvierend eingesetzt.

Der Fonds verfügt über eine separat verwaltete Technical Assistance Facility (TAF). Diese finanziert maßgeschneiderte Einzelprojekte für die PI's aber auch sektorunterstützende, zum Teil regionale Maßnahmen zur Stärkung des (Mikro-) Finanzsektors in den Zielländern des Fonds. Auf diese Weise werden maßgebliche Stakeholder im (Mikro-) Finanzsektor der Region erreicht und gestärkt.

Land / Region / Institution Naher und mittlerer Osten Nummer 39177 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 24030 - Finanzintermediäre des formellen Sektors Finanzierungsinstrument Treuhandbeteiligung Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 10 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner SANAD FUND FOR MSME Zuständige Abteilung Beteiligungsfinanzierung
